\section{Vektoranalysis}
	\subsection{Vektorfelder}	
		Ein in allen Punkten $\vec{r} \neq \vec{0}$ definiertes Vektorfeld vom Typ
			\cenv{$\vec{K}(\vec{r}) = K(\abs{r}) \frac{\vec{r}}{\abs{r}}$}
		heisst \textbf{Zentralfeld}. Der Betrag ist nur vom Abstand vom Ursprung abhängig und das Feld zeigt immer zum Ursprung hin
		oder davon weg. Ein Zentralfeld der Art
			\cenv{$\vec{K}(\vec{r}) := \frac{C}{r^2}\frac{\vec{r}}{\abs{r}} ~\qquad \vec{r} \neq \vec{0}$}
		wobei $C$ eine positive oder negative Konstante ist, heisst \textbf{Coulombfeld}.\\
		\textbf{Homogenes Vektorfeld}: $\vec{K}(\vec{x}) \equiv \vec{K}_0$\\
		\textbf{Singulärer Punkt}: $\vec{K}(\vec{x}_0) = \vec{0}$\\
		\textbf{Feldlinie}: Kurve in $\Omega$, die in jedem Punkt parallel zur Tangente des angehefteten Feldvektors ist.
		
		\subsubsection{Konservative Felder}
		 	Ein Vektorfeld ist \textbf{konservativ} wenn
		 	\begin{cenumerate}
		 		\item	für je zwei Kurven $\gamma_1$, $\gamma_2 \in \dom(\vec{K})$ mit denselben Anfangs- und Endpunkten gilt
		 					\cenv{$\int\limits_{\gamma_1} \vec{K} \dotprod d\vec{x} = \int\limits_{\gamma_2} \vec{K} \dotprod d\vec{x}$}
		 		\item	für alle geschlossenen Kurven $\gamma \in \dom(\vec{K})$ gilt:
		 					\cenv{$\int\limits_\gamma \vec{K} \dotprod d\vec{x} = 0$}
		 		\item	es einfach zusammenhängend und allgemein wirbelfrei ist
		 					\cenv{$\rot \vec{F} = \vec{0}$}
		 	\end{cenumerate}
		 	\begin{quote}
		 		Jedes konservative Feld ist ein Gradientfeld (= hat ein Potential) und jedes Gradientfeld ist konservativ.
			\end{quote}
		
			
	\subsection{Kurvenintegrale}
		\emph{Definition}: Sei $\gamma(t)$ eine glatte Kure von $a$ nach $b$ mit $(a \leq t \leq b)$. Dann ist
		\cenv{$\int\limits_\gamma \vec{K} \dotprod \diff\vec{x}
		= \int\limits_a^b \vec{K}(\gamma(t)) \dotprod \gamma'(t) \dt$}
		das \textbf{Kurvenintegral} von $\vec{K}$ über $\gamma$.\\
		
		\emph{In der Ebene}: Sei $\gamma(t)= (x(t),y(t))$
			\cenv{$\int\limits_\gamma \vec{K} \dotprod \diff\vec{x} = \int\limits_a^b \left(P(x(t),y(t))\cdot x'(t) + Q(x(t),y(t))\cdot y'(t)\right) \dt$}
			Alternative Schreibweise: $\int\limits_\gamma Pdx + Qdy$\\
			
		\emph{Im Raum}: Sei $\gamma(t)= (x(t),y(t),z(t))$
			\cenv{$\int\limits_\gamma \vec{K} \dotprod \diff\vec{x}
				= \int\limits_a^b \left( P(\gamma(t))\cdot x'(t) + Q(\gamma(t))\cdot y'(t) + R(\gamma(t))\cdot z'(t) \right) \dt$}
			Alternative Schreibweise: $\int\limits_\gamma Pdx + Qdy + Rdz$
	
	
	\subsection{Divergenz}
		Intepretiert man das Vektorfeld als Strömungsfeld, so ist die Divergenz die Quelldichte.\\
		Ist $\div \vec{f}(\vec{r}) >0$ ist dieser Punkt eine Quelle.\\
		Ist $\div \vec{f}(\vec{r}) <0$ ist dieser Punkt eine Senke.\\
		\emph{In der Ebene}: Sei $\vec{K} = (P,Q)$ ein Vektorfeld. Dann ist		
		\cenv{$\div \vec{K} := P_x + Q_y = \nabla \dotprod \vec{K}$}
		
		\emph{Im Raum}: Sei $\vec{K} = (P,Q,R)$ ein Vektorfeld. Dann ist
		\cenv{$\div \vec{K} := P_x + Q_y + R_z = \nabla \dotprod \vec{K}$}	
	
	
	\subsection{Rotation}
		Intepretiert man das Vektorfeld als Strömungsfeld so ist die Rotation das doppelte der Winkelgeschwindigkeit, mit der sich ein mitschwimmender Körper drehen würde.\\
		\emph{In der Ebene}: Sei $\vec{K} = (P,Q)$ ein Vektorfeld der Klasse $C^1$ auf $\Omega \subset \real^2$. Dann ist
			\cenv{$\rot\vec{K} := Q_x - P_y$}
			
	 	\emph{Im Raum}: Sei $\vec{K} = (P,Q,R)$ ein Vektorfeld der Klasse $C^1$ auf $\Omega \subset \real^3$. Dann ist
	 	\cenv{$\rot \vec{K} := \left(\begin{array}{l}
	 			R_y - Q_z \\
	 			P_z - R_x \\
	 			Q_x - P_y
	 		\end{array}\right) = \nabla \times \vec{K}$}
	 	\textbf{Integrabilitätsbedingung}: Ein Vektorfeld $\vec{K}$ ist genau dann ein Potentialfeld, wenn
	 		\fcenv{$\rot \vec{K} \equiv 0$}
	 	Ein solches Vektorfeld heisst \textbf{wirbelfrei}.\\
	 	
	 	\cenv{\includegraphics[width=0.5\columnwidth,keepaspectratio=true]{\imgPath div_and_rot.png}}
	
	
 	\subsection{Greensche Formel für ebene Bereiche}
	 	Es seien $\vec{K} := (P,Q)$ ein Vektorfeld auf dem Gebiet $\Omega \subset \real^2$ und $B \subset \Omega$
	 	ein Bereich mit Randzyklus $\partial B$. Dann gilt
		
	 	\fcenv{$\displaystyle\oint\limits_{\partial B} \vec{K} \dotprod d\vec{x} = \int\limits_B \rot \vec{K}  \diff \mu (x,y)$}
	 	
	 	In der Ebene:
	 	\cenv{$\displaystyle\oint\limits_{\partial B} P \dx + Q \diff y = \iint\limits_B  Q_x - P_y \dx \diff y$}
		
	 	\subsubsection{Flächenberechnung mit der Greenschen Formel}		
	 		Nützlich, wenn $B$ nicht durch Ungleichungen, sondern durch eine Parameterdarstellung von $\partial B$ gegeben ist.		
	 		\fcenv{$\mu (B) =
	 			\begin{dcases}
	 				\int\limits_{\partial B}x \diff y \\
	 				-\int\limits_{\partial B}y \dx \\
	 				\frac{1}{2} \int\limits_{\partial B} (x \diff y - y \dx)
	 			\end{dcases}$}
			
	 		Falls ein auf $\real^2 \backslash \{\vec{p}\}$ definiertes Vektorfeld $\vec{K}$
	 		die Integrabilitätsbedingung $Q_x - P_y \equiv 0$ erfüllt, nimmt
	 			\cenv{$\displaystyle\oint_\gamma \vec{K} \dotprod d\vec{x}$}
	 		für jedes $\gamma$ mit den selben Anfangs- und Endpunkten, welches $\vec{p}$ einmal im Gegenuhrzeigersinn umläuft,
	 		den selben Wert an.
			
			
	\subsection{Potential}
		Ist $f$ ein Skalarfeld und $\gamma$ eine beliebige Kurve von $\vec{p}$ nach $\vec{q}$, dann gilt
			\cenv{$f(\vec{q}) - f(\vec{p}) = \int\limits_\gamma \nabla f \dotprod d\vec{x}$}
		Hier nennt man $f$ das \textbf{Potential} von $\nabla f$.
		
		\subsubsection{Finden des Potentials eines Vektorfelds}
			Sei $\vec{K} := (P, Q, R)$ ein Vektorfeld. Das Potential $f$, falls es existiert, berechnet sich wie folgt:
			\cenv{$f(x,y,z) = \int P(x, y, z) \dx =: \tilde{f}(x,y,z) + C_x(y,z)$}
			\cenv{$C_x(y,z) = \int Q - \frac{\partial \tilde{f}}{\partial y} \diff y =: \tilde{C}_x(y,z) + C_y(z)$}
			\cenv{$C_y(z) = \int R - \frac{\partial \tilde{f}}{\partial z}-\frac{\partial \tilde{C}_x}{\partial z} \diff z =:
				\tilde{C}_y(z) + C_z$}
			Hier sei $\tilde{f}$ die Stammfunktion ohne Integrationskonstante und $C_i$ die Integrationskonstante.			
			Es folgt für $f$:
			\cenv{$f(x,y,z) = \tilde{f}(x,y,z) + \tilde{C}_x(y,z) + \tilde{C}_y(z) + C_z$}


	\subsection{Flächen im Raum}
		Eine Fläche im Raum wird durch zwei Parameter, $u$ und $v$ beschrieben.\\
		\subsubsection{Parametrisierung}
			$\vec{r}(\cdot,\cdot): B \to \real^3$, $(u,v) \mapsto \vec{r}(u,v) :=
				\left(\begin{array}{l}
					x(u,v)\\
					y(u,v)\\
					z(u,v)
				\end{array}\right)$ \\
			\textbf{Tangentialvektor}: $\vec{r}_u := \frac{\partial\vec{r}}{\partial u}$ , $ \vec{r}_v := \frac{\partial\vec{r}}{\partial v}$ \\
			\textbf{Normaleneinheitsvektor}: $\vec{n} =
				\frac{\vec{r}_u \times \vec{r}_v}{\abs{\vec{r}_u \times \vec{r}_v }}$
			\hlty{Vorzeichen beachten!}		
			
		\subsubsection{Flächeninhalt}
			Das \textbf{Skalare Oberflächenelement} beschreibt die Fläche eines infinitesimal kleinen Parallelogramms,
			über welches integriert wird.
			\cenv{$d\omega := \abs{\vec{r}_u \times \vec{r}_v} \diff \mu(u,v)$}
			Der \textbf{Flächeninhalt} $\omega(S)$ der Fläche
			\cenv{$S: B \to \real^3$, $(u,v) \mapsto \vec{r}(u,v)$}
			ist gegeben als
			\cenv{$\omega(S) := \displaystyle\int\limits_B  \diff \omega$}			
\vfill
\pagebreak
		\subsubsection{Fluss}
			Analog zum skalaren Oberflächenelement ist das \textbf{vektorielle Oberflächenelement} definiert. Im Gegensatz zum skalaren
			Oberflächenelement ist es gerichtet, und zeigt senkrecht zur Fläche.
				\cenv{$\diff\vec{\omega} := \left(\vec{r}_u \times \vec{r}_v\right) \diff \mu(u,v) = \vec{n} \diff \omega$}
				
			\emph{In der Ebene}: Sei $\vec{v} = (P,Q)$ ein Vektorfeld. Dann ist
				\cenv{$\Phi := \displaystyle\int\limits_\gamma (Pdy - Qdx) = \int\limits_\gamma \vec{v} \dotprod \vec{n} \diff s$}		
			der \textbf{Fluss} des Vektorfelds $\vec{v}$ über die Kurve $\gamma$, wobei $\vec{n}$ der Normaleneinheitsvektor von $\gamma$ ist
			und $ds$ das skalare Linienelement.\\
			\emph{Im Raum}: Sei $\vec{v} = (P,Q,R)$ ein Vektorfeld. Dann ist
				\cenv{$\Phi := \displaystyle\int\limits_S \vec{v} \dotprod \vec{n} \diff \omega = \int\limits_S \vec{v} \dotprod d\vec{\omega}$}
			der Fluss des Vektorfelds $\vec{v}$ durch die orientierte Fläche $S$, wobei $\vec{n}$ der Normalenvektor von $\gamma$ ist.
	
	
	\begin{minipage}{\columnwidth}
	\subsection{Satz von Gauss}
		\emph{In der Ebene}: Sei $\vec{v}$ ein Vektorfeld der Klasse $C^1$ auf $\Omega \subset \real^2$,
		$B \subset \Omega$ ein Bereich mit Randzyklus $\partial B$. Dann gilt
		\cenv{$\Phi = \displaystyle\oint\limits_{\partial B} \vec{v} \dotprod \vec{n} \diff s = \int\limits_B \div \vec{v} \diff \mu$}	
		wobei $\phi$ der Fluss ist, der über $\partial B$ aus $B$ \ul{herausstr\"{o}mt}.	\\
	
		\emph{Im Raum}: Sei $\vec{v}$ ein Vektorfeld der Klasse $C^1$ auf $\Omega \subset \real^3$,
		$B \subset \Omega$ ein Bereich mit nach aussen orientierter Oberfläche $\partial B$. Dann gilt
		\fcenv{$\Phi = \displaystyle\oint\limits_{\partial B} \vec{v} \dotprod d\vec{\omega} = \int\limits_B \div \vec{v} \diff \mu$}
		
		\cenv{\includegraphics[width=0.6\columnwidth,keepaspectratio=true]{\imgPath gauss.pdf}}
		Der Fluss des elektrischen Feldes durch den Bereich $B$ entspricht der Summe der Quellen in B oder auch dem Integral über die Quelldichte in B.
		\cenv{$\psi = \displaystyle\oiint\limits_{\partial B} \vec{E} \diff \vec{a} = \sum\limits_{Q_k \in B} Q_k = \iiint\limits_B \rho_{el} \diff V$}
		$\psi$: Elektrischer Fluss\\
		$\rho_{el}$: Ladungsdichte\\
		$\vec{E}$: Elektrisches Feld\\
	\end{minipage}
	
	
	\begin{minipage}{\columnwidth}
	\subsection{Satz von Stokes}	
	 	Sei $S$ eine Fläche mit regulärer injektiver Parameterdarstellung $\vec{r}: B \to \real^3$ der Klasse $C^1$
	 	auf einem Gebiet $\Omega$, wobei $B \in \Omega \in \real^3$. Nehmen wir an, dass $\partial S = \vec{r}(\partial B)$ ist,
	 	dass $\partial B$ im Gegenuhrzeigersinn durchlaufen wird und $\partial S$ die Orientierung von $S$ hat. Sei $\vec{F}$
	 	ein Vektorfeld der Klasse $C^2$ auf $S$. Dann ist
	 	\fcenv{$\displaystyle\oint\limits_{\partial S} F \dotprod d\vec{r} = \int\limits_S (\rot \vec{F}) \dotprod d\vec{\omega}$}
	 	
	 	\cenv{\includegraphics[width=0.8\columnwidth,keepaspectratio=true]{\imgPath stokes.pdf}}
	\end{minipage}
			
 	\subsection{Identitäten}
	 	Seien $f$ ein Skalarfeld und $\vec{K}=\left(\begin{array}{c}K_1\\K_2\\K_3\end{array}\right)$
	 	und $\vec{L} = \left(\begin{array}{c}L_1\\L_2\\L_3\end{array}\right)$ Vektorfelder im $\real^3$. Dann gilt
	 	\cenv{$\div(f \cdot \vec{K}) = \nabla f \dotprod \vec{K} + f \cdot \div \vec{K}$}
	 	\cenv{$\div(\vec{K} \times \vec{L}) = \vec{L} \dotprod \rot \vec{K} - \vec{K} \dotprod \rot \vec{L}$}
	 	\cenv{$\rot(\nabla f) = \vec{0}$}
	 	\cenv{$\div(\rot \vec{K}) = \vec{0}$}
	 	\cenv{$\div(f \cdot \rot \vec{K}) = \nabla f \dotprod \rot \vec{K}$}	
			
